Commençons par fixer des unités permettant de mesurer la
\emph{quantité} d'information. Nous utiliserons la taille de la
représentation binaire de l'information comme mesure:

\mydef{
  Chaque chiffre (0 ou 1) d'une représentation binaire est appelé
  \textbf{bit} (contraction de l'anglais \textit{binary digit}, ou
  chiffre binaire). Une séquence de 8 bits est appelée un
  \textbf{octet} (ou \textbf{byte} en anglais).
}

Les symboles associés à ces unités sont les suivants \cite{ieeeunits}:

%\begin{center}
  \begin{tabular}{cc}
   \toprule
    Unité & Symbole\\
    \midrule
    bit& b\\
    octet& o\\
    byte& B\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
%\end{center}

Nous mesurerons donc l'information en terme de bits ou d'octets
(bytes). Naturellement, les quantités d'information manipulées
usuellement s'expriment en milliers, millions,\ldots\ d'octets, il
faut donc fixer des noms pour ces unités. Les préfixes officiellement
reconnus par l'industrie \cite{iso} sont similaires aux kilo-,
méga-,\ldots\ du système SI. Ces préfixes ne se réfèrent pas à des
puissances de 10 comme dans le système SI mais à des puissances de
2:

%\begin{center}
  \begin{tabular}{ccc}
    \toprule
    Nom&Abréviation&Quantité\\
    \midrule
    kibioctet&kio&$2^{10}=1024\approx 10^3$\\
    mébioctet&Mio&$2^{20}=1\ 048\ 576\approx 10^6$\\
    gibioctet&Gio&$2^{30}=1\ 073\ 741\ 824\approx 10^9$\\
    tebioctet&Tio&$2^{40}=1 099\ 511\ 627\ 776\approx 10^{12}$\\ 
    \bottomrule
  \end{tabular}
%\end{center}

La définition de ces préfixes est relativement récente (elle date du
début des années 2000). En pratique, on est souvent confronté à
al'utilisation des préfixes traditionnels kilo-, méga-, tera-,
\textit{etc} du système SI, qui sont, pour rappel:

%\begin{center}
  \begin{tabular}{ccc}
    \toprule
    Nom&Abréviation&Quantité\\
    \midrule
    kilooctet&ko&$10^3$ octets\\
    mégaoctet&Mo&$10^6$ octets\\
    gigaoctet&Go&$10^9$ octets\\
    teraoctet&To&$10^{12}$ octets\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
%\end{center}

On voit donc qu'un mégaoctet est un petit peu plus petit qu'un
mébioctet\ldots Force est de reconnaître qu'une certaine confusion
règne ! Cette confusion a d'ailleurs donné lieu à des procès
retentissants, notamment aux \'Etats-Unis, où des consommateurs ont
entamé une \textit{class action} contre plusieurs fabricants de
disques durs et mémoires, les accusant de tromperie sur la capacité de
stockage des produits\footnote{Voir par exemple:
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Binary\_prefix\#Inconsistent\_use\_of\_units}.}.

